2021天繼續黑 - 曾志豪

2021天繼續黑 - 曾志豪

我不是悲觀主義，悲觀是看到一艘船在藍天白雲下也會想到沉船與暴風雨；我是現實主義，當看到天色陰沉、狂風掃蕩，理所當然覺得，船隻有危險。

香港人是同舟人，這條香港舟已經是鐵達尼，不是啟航的風光時期，而是撞上冰山的後半段結局了。

大海航行靠舵手，這個舵手認為，香港應該直接撞向冰山，才是理想航程。

那個思維是這樣的：香港這艘船已經滿載許多金銀珠寶、酒池肉林，但甲板上也有許多不聽話的水手，也有許多像Jack一樣有個性不服從森嚴等級階級壁壘的乘客。

舵手發覺這艘船是如此不在自己設計的航線之中，於是想到最徹底也最大動作的一個方法：換人。撞上冰山無所謂，來一場大災難等於是大自然的汰弱留強篩選。當船快要撞上冰山，有人留下有人逃生有人安份守己有人不惜一切。有人像Rose僥倖存活，有人像Jack成全了別人，有人像船長殉道一般留到最後。然後船撞上冰山了，人也淘汰了，但舵手卻笑了，因為他正用救生艇運送新的水手船員接管這條船。

有人問，這條船不會沉沒嗎？怎麼還有救呢？這是舵手獨有的管治經驗：「多難興邦」。地震後震出了人民的團結對舵手的依賴，疫症突顯了舵手的危機應對處理，更反映出集體服從舵手的正確性和必要性。現在香港這條船只不過是撞上了冰山，舵手堅信只是一個較大但不傷筋骨的震蕩。或許有人說「一國兩制」的地圖原來是不準確，《基本法》這個羅盤也失去效力，但舵手覺得一點不重要，因為他堅信「大海航行靠舵手」。他覺得只要這艘船仍能載貨運輸，做生意的人是不會介意你用甚麼方法來航行，也不會過問水手的生存狀況。

或許很長一段時間，香港這艘船都會在滲漏的情況下，在陰暗的天空航行。2021，天繼續黑。